# 231206

# Light
 1. Развернуть две виртуальные машины с linux: web01 и files01. Можно использовать любые хостинги и способы создания, например в Яндекс Облаке или локально на Vagrant.
 2. Установить NFS-сервер на виртуальную машину "files01". Настроить экспорт директории /files
 3. Установите NFS-клиент на виртуальную машину "web01". Настроить подключение к серверу и получить директории с сервера
 4. Установить и настроить Nginx на виртуальную машину "web01" и настройть сервер в качестве proxy  на localhost
 5. Установить на "web01" Django, запустить django-приложение и проверить что всё работает 
 6. Настроить сервер так, чтобы файлы через web-сайт оказывались в NFS-хранилище
 

# Normal
 1. Написать Dockerfile для приложения, установить на "web01" Docker и запустить приложение в контейнере. Убедиться, что всё работает так, как настроено в уровне Light
 2. Написать gitlab-ci пайплайн для автоматической сборки и публикации Docker-образа с приложением
 3. Напишите Ansible-playbook настраивающий сервера web01 и files01
 4. Написать ansible-роль "nfs", для установки nfs-сервера и nfs-клиента. Придумать как разделять Server и Client на уровне ролей и на уровне inventory-hosts-file
 5. Написать ansible-роль "nginx", для установки nginx и темплейт для конфигурации proxy на localhost 
 6. Написать ansible-роль "docker", для установки docker и темплейт для запуска docker-compose с нужным нам приложением
 7. Добавить в gitlab-ci шаг с деплоем приложения на сервера. Ansible-роли должны находиться в отдельных репозиториях и работать через galaxy

# Hard
 1. Развернуть в облаке kubernetes-кластер и настроить ingress для доступа извне
 2. Используя созданные ранее ansible-роли, настроить виртуальную машину для NFS-сервера
 3. Подключить в kubernetes nfs-subdir-external-provisioner, настроить работу вольюмов через NFS
 4. Создать helm-чарт для деплоя приложения в kubernetes-кастер
 5. Доработать пайплайн для автоматического развертывания приложения в kubernetes-кастер
 6. Вынести инфраструктурные элементы iac из репозитория проекта в инфраструктурный репозиторий

# Expert
 1. Создайть документацию с описанием архитектуры, настроек и процедур обслуживания для вашей инфраструктуры
 2. Продумать флоу доставки приложения на контура, разработать Gitlab CI пайплайн для автоматического развертывания инфраструктуры
 3. Оформите развертывание всей инфраструктуры в Яндекс Облаке через Terraform. Провижн виртуальных машин оставить силами Ansible

# Краткое описание настроек и установки

Установим сначала необходимые пакеты на сервер
    
    sudo apt-get install nfs-kernel-server nfs-common

 Все настройки сервера хранятся в файле /etc/exports . Открываем его на редактирование

    sudo nano /etc/exports

Перезапускаем NFS

    sudo systemctl restart nfs-kernel-server

Разрешим подключение к серверу

    sudo ufw allow from 192.168.56.15 to any port nfs

![Alt text](<images/Снимок экрана от 2023-12-23 16-05-09.png>)

Перейдём к настройке клиента. На машине веб01 установим дистрибутив и создадим необходимые папки

    sudo apt install nfs-common
#   sudo mkdir -p /nfs/general
#   sudo mkdir -p /nfs/files
#   sudo mkdir -p /nfs/home
    sudo mkdir -p /nfs/home/files

 смонтируем общие ресурсы, используя IP-адрес сервера хоста
    sudo mount 192.168.56.16:/nfs/general /nfs/files
    sudo mount host_ip:/home /nfs/home
    sudo mount host_ip:/files /nfs/files

Проверим успешное монтирование ресурсов

    df -h

![Alt text](image.png)


# Установка ngnix

# Dockerfile 
# Docker-compose


 ![Alt text](<images/Снимок экрана от 2023-12-26 00-12-13.png>)